Title: La rapide retraite des glaciers de Chamonix
Date: 2015-07-20 14:40:00
Authors: Mondrak Schwertmann
Tags: changement climatique
      science
      environnement

Récemment j'étais à Chamonix. C'était l'occasion de voir le Mont Blanc, la fameuse Aiguille du Midi, le train de Montenvers, les tombes d'alpinistes célèbres, les sommets enneigés, les glaciers... C'est alors que j'ai entendu un guide dire : «En 1100, les glaciers étaient 5 kilomètres plus haut. Certes en 1820 ils atteignaient le bas de la vallée, mais c'était à cause du Petit Âge Glaciaire. Alors le réchauffement climatique hein...
– a ok, répondit un randonneur, lol le raichaufeman climatik mdr»
Bon j'exagère un peu peut-être. Je crois qu'il a plutôt dit : «Le réchauffement climatique, pfff...» mais bon, c'est du pareil au même.

Mettons les choses au clair, ces gens ont juste tout mélangé et n'ont pas les informations nécessaires pour juger du réchauffement climatique. Ils ont été confus par un fait un peu spectaculaire. D'ailleurs, il faut mieux dire changement climatique que réchauffement, car le phénomène comporte une hausse globale des températures, mais aussi une modification des courants aériens, marins, qui ne sont pas représentés par le mot réchauffement. Pour démêler tout ça, j'ai fait quelques recherches, afin de préciser mes connaissances et les partager.

Tout d'abord, les températures varient-elles naturellement ? Oui. C'est ce qui se passe lors des ères glaciaires et des périodes interglaciaires. Ces variations sont brusques à l'échelle de l'univers, mais de notre point de vue, elles sont plutôt lentes. La dernière période glaciaire a durée de -120000 à -10000, soit 110000 ans. Cependant, certaines glaciations ont duré plus longtemps encore. Le temps de mise en place de cette vague de froid a donc été plutôt de l'ordre du millénaire que de la dizaine d'année. Je manque cependant de sources sur la vitesse de mise en place de ces ères glaciaires. Toujours est-il que ça n'a rien a voir avec notre changement climatique.

Outre ce grand cycle, il existe des changements climatiques naturels plus courts, s'étalant sur quelques siècles. C'est le cas de l'Optimum Climtique Médiéval (Xe au XIVe siècle emviron) et du Petit Age Glaciaire qui suivit (XIVe au XIXe siècle environ). Ces événements sont assez mal connu en terme de bornes spaciales et temporelles, mais ils sont d'origines naturelle (fluctuation des rayonnements solaires, variation de la rotation terrestre, éruptions sont des causes probables).

C'est à ces phénomènes que faisait référence le guide. Cependant, si il était avéré qu'en 1100, les glaciers des Alpes étaient plus haut qu'aujourd'hui, ce qui est loin d'être sûr, la courbe de températures montre que ces dernières sont plus beaucoup élevées que durant l'Optimum Climatique Médiéval.
[caption id="" align="alignnone" width="308" caption="Source : https://fr.m.wikipedia.org/wiki/Fichier:NOAA_paleoclimateMedieval.png"]<a href="http://57ombre101.files.wordpress.com/2015/07/wpid-fig6-10b-sm.png"><img title="NOAA" class="alignnone size-full" alt="image" src="http://57ombre101.files.wordpress.com/2015/07/wpid-fig6-10b-sm.png" /></a>[/caption] 
Ce graphique montre que les températures ont été plutôt élevées vers 1100, depuis quelques siècles, puis qu'elles sont descendues, avant de remonter brusquement à la fin du XIXe siècle, pour atteindre des extrèmes aujourd'hui.

Ainsi, il semblerait qu'il faut expliquer la faible longueur des glaciers du Moyen-Âge par de nombreux étés chauds, ce qui a conduit la Mer de Glace à fondre petit à petit. Aujourd'hui, les températures sont plus élevées à un niveau global (je n'ai pas trouvé d'étude sur les températures locales) et continuent d'augmenter. Cependant cette période fait suite à une période de froid qui a permis au glacier d'avancer considérablement. Le rythme de fonte est élevé et il est probable que dans quelques années (voire décennies, si tout le monde se mobilise), le fameux glacier de Chamonix remonte bien plus haut qu'au douzième siècle. Une étude commandée par EDF montre d'ailleurs qu'en 2030, le glacier sera entre 550 à 1000 mètres plus haut qu'aujourd'hui.

C'est pourquoi il est important d'agir, pour les glaciers alpins, pour ceux de l'Himalaya, pour ceux des Andes, mais surtout, pour toute notre planète.


<u>Sources :</u>

<strong>Wikipédia</strong> : - https://fr.m.wikipedia.org/wiki/Petit_age_glaciaire
 - https://fr.m.wikipedia.org/wiki/Optimum_climatique_m%C3%A9di%C3%A9val
http://ericc.pagesperso-orange.fr/climat-evolution.html (Montre les variations de la température terrestre à différentes échelles de temps)
http://www.glaciers-climat.fr/Mer_de_glace/La_Mer_de_glace.html (La Mer de Glace depuis le XIXe siècle en image)
http://www.glaciers-climat.com/la-mer-de-glace-a-travers-les-ages.html (article documenté expliquant l'évolution du glacier)